\section{Interfaz GLU NURBS}

Aunque los evaluadores son la única primitiva de OpenGL
disponible para dibujar curvas y superficies directamente,
y aunque se pueden implementar de manera muy eficiente en hardware,
las aplicaciones a menudo acceden a ellos a través
de bibliotecas de nivel superior.
GLU proporciona una interfaz NURBS (Non-Uniform Rational B-Spline)
construida sobre los comandos del evaluador OpenGL.

\subsection{Ejemplo simple de NURBS}

Si entiende NURBS, escribir código OpenGL para
manipular curvas y superficies NURBS es relativamente
fácil, incluso con iluminación y mapeo de texturas.
Estos pasos para dibujar curvas NURBS o superficies NURBS sin recortar.

\begin{enumerate}
    \item Si pretende usar iluminación con una superficie NURBS, llame
    a \textbf{glEnable()} con \\ GL\_AUTO\_NORMAL para generar
    automáticamente superficies normales.
    \item Utilice \textbf{gluNewNurbsRenderer()} para crear un puntero
    a un objeto NURBS, al que se hace referencia al crear su curva o
    superficie NURBS.
    \item Si desea, llame a \textbf{gluNurbsProperty()} para elegir
    valores de representación, como el tamaño máximo de líneas o polígonos
    que se utilizan para representar su objeto NURBS.
    \item Llame a \textbf{gluNurbsCallback()} si desea que se le notifique
    cuando se encuentre un error.
    \item Inicie su curva o superficie llamando a \textbf{gluBeginCurve()}
    o \textbf{gluBeginSurface()}.
    \item Genera y renderiza tu curva o superficie. Llame a
    \textbf{gluNurbsCurve()} o \textbf{gluNurbsSurface()} al menos una
    vez con los puntos de control (racionales o no racionales),
    la secuencia de nudos y el orden de la función de base polinomial
    para su objeto NURBS. Puede llamar a estas funciones veces
    adicionales para especificar superficies normales y/o coordenadas de textura.
    \item Llama a \textbf{gluEndCurve()} o \textbf{gluEndSurface()}
    para completar la curva o superficie.
\end{enumerate}

\emph{Ejemplo 12-5} renderiza una superficie NURBS con la
forma de una colina simétrica con puntos de control que
van desde -3,0 a 3,0. La función base es una B-spline
cúbica, pero la secuencia de nudos no es uniforme,
con una multiplicidad de 4 en cada punto final, lo que
hace que la función base se comporte como una curva de
Bézier en cada dirección. La superficie está iluminada,
con un reflejo difuso gris oscuro y reflejos especulares blancos.

\emph{Ejemplo 12-5}: Superficie NURBS: surface.c

\lstinputlisting[language=C++]{../codes/example12-5.cpp}

\subsection{Administrar un objeto NURBS}

Como se mostró en el \emph{Ejemplo 12-5}, \textbf{gluNewNurbsRenderer()}
retorna un nuevo objeto NURBS, cuyo tipo es un puntero a una
estructura GLUnurbsObj. Debe crear este objeto antes de usar cualquier
otra rutina NURBS. Cuando haya terminado con un objeto NURBS, puede
usar \textbf{gluDeleteNurbsRenderer()} para liberar la memoria que se usó.

\begin{enumerate}
    \item[] \emph{GLUnurbsObj* \textbf{gluNewNurbsRenderer}(void);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Crea un nuevo objeto NURBS, nobj.
        Devuelve un puntero al nuevo objeto, o cero, si OpenGL no
        puede asignar memoria para un nuevo objeto NURBS}
    \end{enumerate}
    \item[] \emph{void \textbf{gluDeleteNurbsRenderer}(GLUnurbsObj *nobj);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Destruye el objeto NURBS nobj.}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Control de propiedades de renderización de NURBS}

Un conjunto de propiedades asociadas con un objeto NURBS afecta la
forma en que el objeto es renderizado. Estas propiedades incluyen
cómo se rasteriza la superficie (por ejemplo, relleno o estructura alámbrica)
y la precisión de la teselación.

\begin{enumerate}
    \item[] \emph{void \textbf{gluNurbsProperty}(GLUnurbsObj *nobj, GLenum property,\\*GLfloat value);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{
            Controla los atributos de un objeto NURBS, nobj.
            El argumento de propiedad especifica la propiedad y puede
            ser GLU\_DISPLAY\_MODE, GLU\_CULLING, GLU\_SAMPLING\_METHOD,
            GLU\_SAMPLING\_TOLERANCE,\\ GLU\_PARAMETRIC\_TOLERANCE, GLU\_U\_STEP,
            GLU\_V\_STEP\\ o GLU\_AUTO\_LOAD\_MATRIX. El argumento de valor indica
            cual deberia ser la propiedad.
        }
        \item[] \textit{
            El valor predeterminado para GLU\_DISPLAY\_MODE
            es GLU\_FILL, lo que hace que la superficie se represente
            como polígonos.\\Si se utiliza GLU\_OUTLINE\_POLYGON para la
            propiedad de modo de visualización, solo se representan los
            contornos de los polígonos creados por teselación.\\
            GLU\_OUTLINE\_PATCH representa los contornos de los parches
            y las curvas de recorte.
        }
        \item[] \textit{
            GLU\_CULLING puede acelerar el rendimiento al
            no realizar la teselación si el objeto NURBS cae completamente
            fuera del volumen de visualización; establezca esta propiedad
            en GL\_TRUE para habilitar la selección (el valor
            predeterminado es GL\_FALSE).
        }
        \item[] \textit{Dado que un objeto NURBS se representa como
            primitivo, se muestrea en diferentes valores de sus
            parámetros (u y v) y se divide en pequeños segmentos de
            línea o polígonos para la representación. Si la propiedad
            es GLU\_SAMPLING\_METHOD, el valor se establece en uno
            de GLU\_PATH\_LENGTH (que es el valor
            predeterminado), GLU\_PARAMETRIC\_ERROR o
            GLU\_DOMAIN\_DISTANCE, que
            especifica cómo se debe teselar una curva o superficie
            NURBS. Cuando el valor se establece en GLU\_PATH\_LENGTH,
            la superficie se representa de modo que la longitud máxima,
            en píxeles, de los bordes de los polígonos teselados no
            sea mayor que la especificada por GLU\_SAMPLING\_TOLERANCE.
            Cuando se establece en GLU\_PARAMETRIC\_ERROR, el valor
            especificado por \\ GLU\_PARAMETRIC\_TOLERANCE es la distancia
            máxima, en píxeles, entre los polígonos teselados y las
            superficies a las que se aproximan. Cuando se establece
            en GLU\_DOMAIN\_DISTANCE, la aplicación especifica, en
            coordenadas paramétricas, cuántos puntos de muestra por
            unidad de longitud se toman en las dimensiones u y v,
            utilizando los valores para GLU\_U\_STEP y GLU\_V\_STEP.
        }
        \item[] \textit{Si la propiedad es GLU\_SAMPLING\_TOLERANCE
            y el método de muestreo es GLU\_PATH\_LENGTH, el valor
            controla la longitud máxima, en píxeles, que se usará
            para polígonos teselados. El valor predeterminado de
            50,0 hace que el segmento de línea muestreado más grande
            o el borde del polígono tenga una longitud de 50,0 píxeles.
            Si la propiedad es GLU\_PARAMETRIC\_TOLERANCE y el método de
            muestreo es GLU\_PARAMETRIC\_ERROR, el valor controla la
            distancia máxima, en píxeles, entre los polígonos teselados
            y las superficies a las que se aproximan. El valor
            predeterminado para GLU\_PARAMETRIC\_TOLERANCE es 0,5,
            lo que hace que los polígonos teselados estén dentro de
            medio píxel de la superficie aproximada. Si el método de
            muestreo es GLU\_DOMAIN\_DISTANCE y la propiedad es
            GLU\_U\_STEP o GLU\_V\_STEP, el valor es el número de puntos
            de muestra por unidad de longitud tomados a lo largo de la
            dimensión u o v, respectivamente, en coordenadas paramétricas.
            El valor predeterminado para GLU\_U\_STEP y GLU\_V\_STEP es 100.
        }
        \item[] \textit{La propiedad GLU\_AUTO\_LOAD\_MATRIX determina
            si la matriz de proyección, la matriz de vista de modelo
            y la ventana gráfica se descargan del servidor OpenGL
            (GL\_TRUE, el valor predeterminado) o si la aplicación
            debe proporcionar estas matrices con gluLoadSamplingMatrices()
            (GL\_FALSE).
        }
    \end{enumerate}
    \item[] \emph{void \textbf{gluLoadSamplingMatrices}(GLUnurbsObj *nobj,
    const GLfloat modelMatrix[16], const GLfloat projMatrix[16],
    const GLint viewport[4]);}
        \begin{enumerate}
            \item[] \textit{Si GLU\_AUTO\_LOAD\_MATRIX está desactivado,
                las matrices de proyección y vista de modelo y la
                ventana gráfica especificada en gluLoadSamplingMatrices()
                se utilizan para calcular las matrices de muestreo y
                selección para cada curva o superficie NURBS.
            }
        \end{enumerate}
    \item[] Si necesita consultar el valor actual de una propiedad NURBS,
    puede usar gluGetNurbsProperty().
    \item[] \emph{void \textbf{gluGetNurbsProperty}(GLUnurbsObj *nobj,
    GLenum property, GLfloat *value);}
        \begin{enumerate}
            \item[] \textit{Dada la propiedad que se consultará
                para el objeto NURBS nobj, devolver su valor actual.
            }
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Manejo de errores NURBS}

Dado que hay 37 errores específicos diferentes de las funciones NURBS,
es una buena idea registrar una devolución de llamada de error para
informarle si se topó con uno de ellos.
En el ejemplo 12-5, la función de devolución de llamada se registró con


\texttt{gluNurbsCallback(theNurb, GLU\_ERROR, (GLvoid (*)()) nurbsError);}
\linebreak
\emph{void \textbf{gluNurbsCallback}(GLUnurbsObj *nobj, GLenum which,
void (*fn)(GLenum errorCode));}

cuál es el tipo de devolución de llamada; debe ser GLU\_ERROR. Cuando una función NURBS detecta una condición de error, se invoca fn con el código de error como único argumento. errorCode es una de las 37 condiciones de error, denominadas GLU\_NURBS\_ERROR1 a GLU\_NURBS\_ERROR37. Use gluErrorString() para describir el significado de esos códigos de error.
\linebreak
En el Ejemplo 12-5, la rutina nurbsError() se registró como la función de devolución de llamada de error:

\begin{lstlisting}[language=C++]
void nurbsError(GLenum errorCode)
{
    const GLubyte *estring;
    estring = gluErrorString(errorCode);
    fprintf(stderr, "Nurbs Error: %s\n", estring);
    exit(0);
}
\end{lstlisting}

\section{Crear una curva o superficie NURBS}

Para renderizar una superficie NURBS, \textbf{gluNurbsSurface()}
está entre paréntesis por \textbf{gluBeginSurface()} y
\textbf{gluEndSurface()}. Las rutinas de horquillado guardan y
restauran el estado del evaluador.

\begin{enumerate}
    \item[] \emph{void \textbf{gluBeginSurface}(GLUnurbsObj *nobj);}
    \item[] \emph{void \textbf{gluEndSurface}(GLUnurbsObj *nobj);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Después de gluBeginSurface(), una o más
            llamadas a gluNurbsSurface() definen los atributos de
            la superficie. Exactamente una de estas llamadas debe
            tener un tipo de superficie de GL\_MAP2\_VERTEX\_3 o
            GL\_MAP2\_VERTEX\_4 para generar vértices. Utilice
            gluEndSurface() para finalizar la definición de una
            superficie. El recorte de superficies NURBS también
            se admite entre gluBeginSurface() y gluEndSurface().
        }
    \end{enumerate}
    \item[] \emph{void \textbf{gluNurbsSurface}(GLUnurbsObj *nobj, GLint uknot\_count,\\
    GLfloat *uknot, GLint vknot\_count, GLfloat *vknot,\\
    GLint u\_stride, GLint v\_stride, GLfloat *ctlarray,\\
    GLint uorder, GLint vorder, GLenum type);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Describe los vértices (o normales de superficie
            o coordenadas de textura) de una superficie NURBS, nobj.
            Se deben especificar varios de los valores para las direcciones
            paramétricas u y v, como las secuencias de nudos (uknot y vknot),
            los recuentos de nudos (uknot\_count y vknot\_count) y el orden
            del polinomio (uorder y vorder) para la superficie NURBS.
            Tenga en cuenta que no se especifica el número de puntos de control. En su lugar, se deriva determinando el número de puntos de control
            a lo largo de cada parámetro como el número de nudos menos el
            orden. Entonces, el número de puntos de control de la superficie
            es igual al número de puntos de control en cada dirección
            paramétrica, multiplicado entre sí. El argumento ctlarray apunta
            a una matriz de puntos de control.
        }
        \item[] \textit{El último parámetro, tipo, es uno de los tipos
            de evaluadores bidimensionales. Comúnmente, puede usar
            GL\_MAP2\_VERTEX\_3 para puntos de control no racionales o
            GL\_MAP2\_VERTEX\_4 para puntos de control racionales,
            respectivamente. También puede usar otros tipos, como
            GL\_MAP2\_TEXTURE\_COORD\_* o GL\_MAP2\_NORMAL para calcular
            y asignar coordenadas de textura o superficies normales.
            or ejemplo, para crear una superficie NURBS iluminada (con
            superficies normales) y texturizada, es posible que deba
            llamar a esta secuencia:
        }
\begin{lstlisting}[language=C++]
gluBeginSurface(nobj);
    gluNurbsSurface(nobj, ..., GL_MAP2_TEXTURE_COORD_2);
    gluNurbsSurface(nobj, ..., GL_MAP2_NORMAL);
    gluNurbsSurface(nobj, ..., GL_MAP2_VERTEX_3);
gluEndSurface(nobj);
\end{lstlisting}
        \item[] \textit{Los argumentos u\_stride y v\_stride representan
            el número de valores de punto flotante entre puntos de control
            en cada dirección paramétrica. El tipo de evaluador
            así como su orden, afecta los valores u\_stride y v\_stride.
            En el Ejemplo 12-5, u\_stride es 12 (4 * 3) porque hay tres
            coordenadas para cada vértice (establecidas por
            GL\_MAP2\_VERTEX\_3) y cuatro puntos de control en la
            dirección paramétrica v; v\_stride es 3 porque cada vértice
            tenía tres coordenadas y los puntos de control v son
            adyacentes entre sí.
        }
    \end{enumerate}
    Dibujar una curva NURBS es similar a dibujar una superficie, excepto
    que todos los cálculos se realizan con un parámetro, u, en lugar de dos.
    Además, para las curvas, \textbf{gluBeginCurve()} y \textbf{gluEndCurve()} son las
    rutinas de horquillado.
    \item[] \emph{void \textbf{gluBeginCurve}(GLUnurbsObj *nobj);}
    \item[] \emph{void \textbf{gluEndCurve}(GLUnurbsObj *nobj);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Después de gluBeginCurve(), una o más llamadas a
            gluNurbsCurve() definen los atributos de la superficie.
            Exactamente una de estas llamadas debe tener un tipo de
            superficie de GL\_MAP1\_VERTEX\_3 o GL\_MAP1\_VERTEX\_4
            para generar vértices. Utilice gluEndCurve() para finalizar
            la definición de una superficie.
        }
    \end{enumerate}
    \item[] \emph{void \textbf{gluNurbsCurve}(GLUnurbsObj *nobj, GLint uknot\_count,
    GLfloat *uknot, GLint u\_stride, GLfloat *ctlarray,
    GLint uorder, GLenum type);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Define una curva NURBS para el objeto nobj.
            Los argumentos tienen el mismo significado que los de gluNurbsSurface().
            Tenga en cuenta que esta rutina requiere solo una secuencia
            de nudos y una declaración del orden del objeto NURBS. Si
            esta curva se define dentro de un par gluBeginCurve()/gluEndCurve(),
            entonces el tipo puede ser cualquiera de los tipos de evaluador
            unidimensional válidos (como GL\_MAP1\_VERTEX\_3 o GL\_MAP1\_VERTEX\_4).
        }
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Recortar una superficie NURBS}

Para crear una superficie NURBS recortada con OpenGL, se comienza como
si se estuviera creando una superficie sin recortar.
Después de llamar a \textbf{gluBeginSurface()} y \textbf{gluNurbsSurface()}
pero antes de llamar a \textbf{gluEndSurface()}, inicie un recorte
llamando a \textbf{gluBeginTrim()}.

\begin{enumerate}
    \item[] \emph{void \textbf{gluBeginTrim}(GLUnurbsObj *nobj);}
    \item[] \emph{void \textbf{gluEndTrim}(GLUnurbsObj *nobj);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Marca el principio y el final de la definición
            de un bucle de recorte. Un bucle de recorte es un conjunto
            de segmentos de curva de recorte orientados (que forman
            una curva cerrada) que define los límites de una superficie NURBS.
        }
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Puede crear dos tipos de curvas de recorte, una curva lineal por partes con
\textbf{gluPwlCurve()} o una curva NURBS con \textbf{gluNurbsCurve()}.
Una curva lineal por partes no se parece a lo que convencionalmente
se llama una curva, porque es una serie de líneas rectas. Una curva
NURBS para recortar debe estar dentro del cuadrado unitario del espacio
paramétrico (u, v). El tipo de una curva de recorte NURBS suele ser
GLU\_MAP1\_TRIM2. Con menos frecuencia, el tipo es GLU\_MAP1\_TRIM3,
donde la curva se describe en un espacio homogéneo bidimensional
(u', v', w') por (u, v) = (u'/w', v'/w').

\begin{enumerate}
    \item \emph{void \textbf{gluPwlCurve}(GLUnurbsObj *nobj, GLint count, GLfloat *array,
    GLint stride, GLenum type);}
    \begin{enumerate}
        \item[] \textit{Describe una curva de recorte lineal por partes para
            el objeto NURBS nobj. Hay puntos de conteo en la curva y
            están dados por matriz. El tipo puede ser\\GLU\_MAP1\_TRIM\_2
            (el más común) o GLU\_MAP1\_TRIM\_3 ((u, v, w) espacio de
            parámetros homogéneo). El tipo afecta si la zancada, el número
            de valores de coma flotante hasta el siguiente vértice, es 2 o 3.
        }
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Debe tener en cuenta la orientación de las curvas de recorte, es decir,
si están en el sentido de las agujas del reloj o al contrario,
para asegurarse de incluir la parte deseada de la superficie.
Si imagina caminar por una curva, se incluye todo lo que se encuentra
a la izquierda y se recorta todo lo que se encuentra a la derecha.
Por ejemplo, si su moldura consta de un solo lazo en el sentido contrario
a las agujas del reloj, se incluye todo lo que está dentro del lazo.
Si la moldura consta de dos bucles en sentido contrario a las agujas del
reloj que no se cruzan con interiores que no se cruzan, se incluye todo
lo que está dentro de cualquiera de ellos. Si consiste en un bucle en el
sentido contrario a las agujas del reloj con dos bucles en el sentido
de las agujas del reloj en su interior, la región de recorte tiene dos
agujeros. La curva de recorte más exterior debe ser en sentido contrario
a las agujas del reloj. A menudo, ejecuta una curva de recorte alrededor
de todo el cuadrado de la unidad para incluir todo lo que contiene, que
es lo que obtiene de forma predeterminada al no especificar ninguna curva de recorte.

Las curvas de recorte deben ser cerradas y sin intersección. Puede combinar
curvas de recorte, siempre que los puntos finales de las curvas de recorte
se unan para formar una curva cerrada. Puede anidar curvas, creando islas
que flotan en el espacio. Asegúrese de obtener las orientaciones de la
curva correctas. Por ejemplo, se produce un error si especifica una región
de recorte con dos curvas en sentido contrario a las agujas del reloj,
una dentro de otra: la región entre las curvas está a la izquierda de una
y a la derecha de la otra, por lo que debe incluirse y excluirse, lo cual es imposible.

\emph{Ejemplo 12-6 :} Recortar una superficie NURBS: trim.c

\begin{lstlisting}[language=C++]
void display(void)
{
    GLfloat knots[8] = {0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0};
    GLfloat edgePt[5][2] = /* counter clockwise */
        {{0.0, 0.0}, {1.0, 0.0}, {1.0, 1.0}, {0.0, 1.0}, {0.0, 0.0}};
    GLfloat curvePt[4][2] = /* clockwise */
        {{0.25, 0.5}, {0.25, 0.75}, {0.75, 0.75}, {0.75, 0.5}};
    GLfloat curveKnots[8] =
        {0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0};
    GLfloat pwlPt[4][2] = /* clockwise */
        {{0.75, 0.5}, {0.5, 0.25}, {0.25, 0.5}};
    glClear(GL_COLOR_BUFFER_BIT | GL_DEPTH_BUFFER_BIT);
    glPushMatrix();
    glRotatef(330.0, 1., 0., 0.);
    glScalef(0.5, 0.5, 0.5);
    gluBeginSurface(theNurb);
    gluNurbsSurface(theNurb, 8, knots, 8, knots,
                    4 * 3, 3, &ctlpoints[0][0][0],
                    4, 4, GL_MAP2_VERTEX_3);
    gluBeginTrim(theNurb);
    gluPwlCurve(theNurb, 5, &edgePt[0][0], 2,
                GLU_MAP1_TRIM_2);
    gluEndTrim(theNurb);
    gluBeginTrim(theNurb);
    gluNurbsCurve(theNurb, 8, curveKnots, 2,
                  &curvePt[0][0], 4, GLU_MAP1_TRIM_2);
    gluPwlCurve(theNurb, 3, &pwlPt[0][0], 2,
                GLU_MAP1_TRIM_2);
    gluEndTrim(theNurb);
    gluEndSurface(theNurb);
    glPopMatrix();
    glFlush();
}
\end{lstlisting}

En el \emph{ejemplo 12-6}, \textbf{gluBeginTrim()} y \textbf{gluEndTrim()}
ponen entre paréntesis cada curva de recorte. El primer recorte, con
vértices definidos por la matriz edgePt[][], va en sentido contrario
a las agujas del reloj alrededor de toda la unidad cuadrada del espacio
paramétrico. Esto asegura que todo se dibuje, siempre que no se elimine
por una curva de recorte en el sentido de las agujas del reloj dentro
de él. El segundo recorte es una combinación de una curva de recorte
NURBS y una curva de recorte lineal por partes. La curva NURBS termina
en los puntos (0.9, 0.5) y (0.1, 0.5), donde se encuentra con la curva
lineal por tramos, formando una curva cerrada en el sentido de las agujas del reloj.
